%@Titre:Etranger 2011
\textbf{Partie 1 : Installation d'un ordinateur dans une bibliothèque d'école}

À la bibliothèque de l'école, il y a deux étagères placées dans un angle de la pièce, comme le montre le schéma ci-dessous.

\parbox{0.55\linewidth}{\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture}(0,-0.6)(9.5,9.5)
\psframe[fillstyle=hlines](0,2.5)(1.5,6.9)\psframe*[linecolor=white](0.5,3.5)(1.2,5.9)\rput{90}(0.85,4.7){\small Étagère \no 2}
\psframe[fillstyle=hlines](1.5,6.9)(6,8.4)\psframe*[linecolor=white](2.5,7.2)(5,8.1)\rput(3.75,7.65){\small Étagère \no 1}
\psframe[linewidth=0.2pt](1.5,6.9)(0,8.4)
\psline(5.9,8.4)(7,8.4)
\pspolygon[linewidth=0.2pt](3,6.2)(3,3.8)(4.5,3.8)(5.3,4.7)(5.3,6.2)
\psframe[fillstyle=hlines](3,3.8)(4.5,-0.6)\psframe*[linecolor=white](3.3,0.4)(4.2,2.8)\rput{90}(3.75,1.6){\small Étagère \no 2}
\psframe[fillstyle=hlines](5.3,4.7)(9.3,6.2)\psframe*[linecolor=white](6.3,5)(8.3,5.9)\rput(7.3,5.45){\small Étagère \no 1}
\psline[linewidth=0.2pt](4.5,6.2)(4.5,3.8)
\psline[linewidth=0.2pt](5.3,4.7)(3,4.7)
\psline[linewidth=3pt,arrowsize=2pt 3]{->}(3.8,4.7)(3.8,3.8)
\psline[linewidth=3pt,arrowsize=2pt 3]{->}(4.5,5.4)(5.4,5.4)
\uput[ul](0,8.4){\footnotesize A} \uput[u](1.5,8.4){\footnotesize B} 
\uput[ul](1.5,6.9){\footnotesize C} \uput[l](0,6.9){\footnotesize D} 
\uput[ul](3,6.2){\footnotesize A} \uput[u](4.5,6.2){\footnotesize B} 
\uput[ul](4.5,4.7){\footnotesize C} \uput[l](3,4.7){\footnotesize D} 
\uput[u](5.3,6.2){\footnotesize E} \uput[d](5.3,4.7){\footnotesize F} 
\uput[dr](4.5,3.8){\footnotesize G} \uput[l](3,3.8){\footnotesize H}
\psframe[linewidth=0.2pt](3,6.2)(3.3,5.9) 
\psframe[linewidth=0.2pt](4.5,4.7)(4.8,4.4)
\psframe[linewidth=0.2pt](0,8.4)(0.3,8.1)
\end{pspicture}} 
\hfill \parbox{0.3\linewidth}{Pour installer un ordinateur, on déplace les deux étagères \textbf{d'une même distance} afin  de placer une table ayant la forme AEFGH comme sur le schéma ci-contre :
\vspace{1cm}

On précise que :
\setlength\parindent{5mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] BE = CF= CG = DH ; 
\item[$\bullet~~$] GCF est un triangle rectangle et isocèle en C.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}}


\begin{enumerate}
\item Si on déplace les deux étagères de 1~mètre, Combien mesure alors GF ?
\item \emph{Dans cette question, toute trace de recherche, même incomplète, sera prise en compte dans l'évaluation.}

On souhaite avoir GF = 1 m. De combien doit-on alors déplacer les étagères ?
\end{enumerate}


\textbf{Partie 2: Achat d'un logiciel de gestion de bibliothèque}


L'école décide de tester un logiciel pour gérer sa bibliothèque. Elle télécharge ce logiciel sur Internet.

\begin{enumerate}
\item Le fichier a une taille de 3,5~Mo (mégaoctets) et le téléchargement s'effectue en 7~secondes.

Quel est le débit de la connexion internet? On donnera le résultat en Mo/s.

Après une période d'essai de 1 mois, l'école décide d'acheter le logiciel.
 
Il y a trois tarifs :

\setlength\parindent{5mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] Tarif A : 19~\si{\EuRo} 
\item[$\bullet~~$] Tarif B : 10~centimes par élève 
\item[$\bullet~~$] Tarif C : 8~\si{\EuRo}{} + 5 centimes par élève 
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

\item Recopier et compléter le tableau suivant :

\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}} \hline
Nombre d'élèves &100 &200 &300\\ \hline 
Tarif A 	&19,00~\si{\EuRo}&				& \\ \hline
Tarif B		&			&				& 30,00~\si{\EuRo}\\ \hline 
Tarif C		&			& 18,00~\si{\EuRo}	& \\ \hline
\end{tabularx}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Si $x$ représente le nombre d'élèves, laquelle des fonctions suivantes correspond au tarif C ?
		
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{X}} 
$x \longmapsto 8 + 5x$& $x \longmapsto 8 + 0,05x$& $x\longmapsto 0,05 + 8x$\\
\end{tabularx}
\item Quelle est la nature de cette fonction ?
	\end{enumerate} 
\item Sur le graphique donné en annexe, on a représenté le tarif B.

Sur ce même graphique, représenter les tarifs A et C.

\item Par lecture graphique, à partir de combien d'élèves le tarif A est-il plus intéressant que le tarif C ? \emph{On fera apparaître sur la feuille annexe  les tracés nécessaires à la lecture graphique.}
\item Dans l'école, il y a 209 élèves. Quel est le tarif le plus intéressant pour l'école ?
\end{enumerate}

\textbf{Partie 3 : Fonctionnement de la bibliothèque}

Grâce au logiciel, on peut obtenir des informations précises sur les emprunts effectués par les 209 élèves de l'école.

On a, par exemple, les données suivantes :

\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3,5cm}|*{9}{>{\centering \arraybackslash}X|}} \hline 
Nombre d'emprunts en novembre 2010 :&0	& 1&2	&3	&4	&5	&6	&7	&8\\ \hline
Nombre d'élèves :					& 39&30&36	&23	&20	&22	&18 &10 &11\\ \hline
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
\item Quel est le nombre moyen d'emprunts par élève ?
\item Quelle est la médiane de cette série ?
\end{enumerate}

\textbf{Partie 4 : Fête de fin d'année }

À la fin de l'année scolaire, l'école décide d'offrir des colis lecture aux élèves.
\begin{enumerate}
\item Étienne a reçu un colis. Ce colis contient 3 bandes-dessinées et 2 albums.
 
Il sort, au hasard, un premier livre du colis sans regarder.
 
Quelle est la probabilité que ce soit une bande-dessinée ?
\item Étienne a sorti un album au premier tirage. Comme il veut lire une bande-dessinée, il sort, au hasard, un deuxième livre du colis sans regarder.

Quelle est la probabilité que ce soit une bande-dessinée ? 
\end{enumerate} 

\newpage
\begin{center}
\textbf{ANNEXE}

\textbf{(À rendre avec la copie)} 

\vspace{0,5cm}

\psset{unit=0.03cm,yunit=0.3cm}
\begin{pspicture}(-20,-2)(330,42)
\uput[u](305,0){Nombre d'élèves}\uput[r](0,42){Tarif en \si{\EuRo}}
\rput{45}(300,31){\textbf{Tarif B}}
\multido{\n=0+10}{34}{\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=orange](\n,0)(\n,41)}
\multido{\n=0+1}{42}{\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=orange](0,\n)(330,\n)}
\psaxes[linewidth=1.5pt,Dx=20,Dy=2]{->}(0,0)(-19,-1.9)(330,42)
\psaxes[linewidth=1.5pt,Dx=20,Dy=2](0,0)(330,42)
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=blue](330,33)
\end{pspicture}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%   fin Centres étrangers juin 2011
\newpage
%%%%%%%%%%%%%   Métropole, La Réunion, Antilles--Guyane juin 2011
%\hypertarget{Metropole}{}

\label{Metropole}
%\lfoot{Métropole--La Réunion--Antilles--Guyane}
%\rfoot{28 juin 2011}
\thispagestyle{empty}
\definecolor{gristab}{gray}{0.80}
 
\begin{center}
{\Large \textbf{\decofourleft~Brevet Métropole La Réunion Antilles-Guyane ~\decofourright\\[5pt]28 juin 2011}}

\vspace*{0,5cm}

\textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées, sauf si une indication contraire est donnée}
\end{center}

\vspace{0,25cm}

\textbf{\textsc{Activités numériques}\hfill 12 points}

\medskip

